\chapter{Estensioni del linguaggio}

\section*{Tipo Unit}\label{sec:unit_type}

\subsection*{Sintassi e regole sui tipi}
Nei linguaggi funzionali come ML, Haskell, ed anche in Scala, esiste il tipo primitivo Unit, che ha un unico valore, che noi rappresentiamo con unit (in ML/Scala si indica con (), in Haskell () rappresenta sia il tipo che il suo unico valore).

\begin{align*}
    M::= \dots\mid unit &  &
    v::= \dots\mid unit &  &
    T::= \dots\mid Unit &  &
    \AXC{}
    \LLB{(T UNIT)}
    \UIC{\(\Gamma\vdash unit:Unit\)}
    \DP
\end{align*}

\section*{Coppie, tuple e record}\label{sec:coppie_tuple_record}
\subsection*{Sintassi, semantica e regole sui tipi}
La struttura dati più semplice contenuta in un linguaggio, anche in Scala, è la coppia, che si generalizza al concetto di tupla e di record.

\begin{align*}
    M::= \dots\mid (M_1,M_2) &  &
    \AXC{}
    \LLB{(PAIR 1)}
    \UIC{\((v_1,v_2).\_1\rightarrow v_1\)}
    \DP                           \\
    \AXC{}
    \LLB{(PAIR 2)}
    \UIC{\((v_1,v_2).\_2\rightarrow v_2\)}
    \DP                      &  &
    \AXC{\(M\rightarrow M'\)}
    \LLB{(PROJECT 1)}
    \UIC{\(M.\_1\rightarrow M'.\_1\)}
    \DP                           \\
    \AXC{\(M\rightarrow M'\)}
    \LLB{(PROJECT 2)}
    \UIC{\(M.\_2\rightarrow M'.\_2\)}
    \DP                      &  &
    \AXC{\(M_1\rightarrow M_1'\)}
    \LLB{(EVAL PAIR 1)}
    \UIC{\((M_1,M_2)\rightarrow (M_1',M_2)\)}
    \DP                           \\
    \AXC{\(M_2\rightarrow M_2'\)}
    \LLB{(EVAL PAIR 2)}
    \UIC{\((v,M_2)\rightarrow (v,M_2')\)}
    \DP                      &  &
    \AXC{\(\Gamma\vdash M_1:T_1\)}
    \AXC{\(\Gamma\vdash M_2:T_2\)}
    \LLB{(T PAIR)}
    \BIC{\(\Gamma\vdash(M_1,M_2):T_1*T_2\)}
    \DP                           \\
    \AXC{\(\Gamma\vdash M:T_1*T_2\)}
    \LLB{(T PROJECT 1)}
    \UIC{\(M.\_1:T_1\)}
    \DP                      &  &
    \AXC{\(\Gamma\vdash M:T_1*T_2\)}
    \LLB{(T PROJECT 2)}
    \UIC{\(M.\_2:T_2\)}
    \DP
\end{align*}

\section{Esercizio - Strategie di riduzione}
Discutere quali altri regole/strategie di riduzione sono possibili per i termini coppia.

\subsection*{Soluzione}
\subsubsection*{Valutazione da destra a sinistra}
Sostituendo le regole \nameref{rule:eval_pair_1} e \nameref{rule:eval_pair_2} possiamo invertire l'ordine di valutazione degli elementi:
\begin{multicols}{2}
    \begin{prooftree}
        \AXC{\(M_1\rightarrow M_1'\)}
        \LLB{(EVAL PAIR 1 REV)}
        \UIC{\((M_1,v_2)\rightarrow(M_1',v_2)\)}
    \end{prooftree}

    \begin{prooftree}
        \AXC{\(M_2\rightarrow M_2'\)}
        \LLB{(EVAL PAIR 2 REV)}
        \UIC{\((M_1,M_2)\rightarrow (M_1,M_2')\)}
    \end{prooftree}
\end{multicols}
Non c'è necessità di alterare le regole di tipo.

\subsubsection*{Valutazione singola in proiezione}
La semantica attuale impone la valutazione completa di tutta la tupla anche in caso di proiezione.
Trasformare la semantica per le tuple nella seguente permette di evitare passi non necessari alla valutazione del termine.

\begin{multicols}{2}
    \begin{prooftree}
        \AXC{}
        \LLB{(PAIR 1)}
        \UIC{\((v_1,M_2).\_1\rightarrow v_1\)}
    \end{prooftree}

    \begin{prooftree}
        \AXC{}
        \LLB{(PAIR 2)}
        \UIC{\((M_1,v_2).\_2\rightarrow v_2\)}
    \end{prooftree}

    \begin{prooftree}
        \AXC{\(M_1\rightarrow M_1'\)}
        \LLB{(PROJECT 1)}
        \UIC{\((M_1,M_2).\_1\rightarrow (M_1',M_2).\_1\)}
    \end{prooftree}

    \begin{prooftree}
        \AXC{\(M_2\rightarrow M_2'\)}
        \LLB{(PROJECT 2)}
        \UIC{\((M_1,M_2).\_2\rightarrow (M_1,M_2').\_2\)}
    \end{prooftree}
\end{multicols}
Non c'è necessità di alterare le regole di tipo.

\section{Esercizio - Valutazione di termini}
Scrivere la valutazione dei termini \((4-1, \sif{true}{false}{false}).\_1\) e \(\sfn{x:Nat*Nat}{x.\_2}(4-2,3+1)\).

\subsection*{Soluzione}

\subsubsection*{Esercizio \((4-1, \sif{true}{false}{false}).\_1\)}

\begin{prooftree}
    \AXC{}
    \RLB{\nameref{rule:minus}}
    \UIC{\(4-1 \rightarrow 3\)}
    \RLB{\nameref{rule:eval_pair_1}}
    \UIC{\((4-1, \sif{true}{false}{false}).\_1 \rightarrow (3, \sif{true}{false}{false}).\_1\)}
\end{prooftree}

\begin{prooftree}
    \AXC{}
    \RLB{\nameref{rule:if_true}}
    \UIC{\(\sif{true}{false}{false} \rightarrow false\)}
    \RLB{\nameref{rule:eval_pair_2}}
    \UIC{\((3, \sif{true}{false}{false}).\_1 \rightarrow (3, false).\_1\)}
\end{prooftree}

\begin{prooftree}
    \AXC{}
    \RLB{\nameref{rule:pair_1}}
    \UIC{\((3, false).\_1 \rightarrow 3\)}
\end{prooftree}

\subsubsection*{Esercizio \(\sfn{x:Nat*Nat}{x.\_2}(4-2,3+1)\)}

\begin{prooftree}
    \AXC{}
    \RLB{\nameref{rule:minus}}
    \UIC{\(4-2 \rightarrow 2\)}
    \RLB{\nameref{rule:eval_pair_1}}
    \UIC{\((4-2,3+1) \rightarrow (2,3+1)\)}
    \RLB{\nameref{rule:app_2}}
    \UIC{\(\sfn{x:Nat*Nat}{x.\_2}(4-2,3+1) \rightarrow \sfn{x:Nat*Nat}{x.\_2}(2,3+1)\)}
\end{prooftree}

\begin{prooftree}
    \AXC{}
    \RLB{\nameref{rule:sum}}
    \UIC{\(3+1 \rightarrow 4\)}
    \RLB{\nameref{rule:eval_pair_2}}
    \UIC{\((2,3+1) \rightarrow (2,4)\)}
    \RLB{\nameref{rule:app_2}}
    \UIC{\(\sfn{x:Nat*Nat}{x.\_2}(2,3+1) \rightarrow \sfn{x:Nat*Nat}{x.\_2}(2,4)\)}
\end{prooftree}

\begin{prooftree}
    \AXC{}
    \RLB{\nameref{rule:beta}}
    \UIC{\(\sfn{x:Nat*Nat}{x.\_2}(2,4)\rightarrow (2,4).\_2\)}
\end{prooftree}

\begin{prooftree}
    \AXC{}
    \RLB{\nameref{rule:pair_2}}
    \UIC{\((2,4).\_2 \rightarrow 4\)}
\end{prooftree}

\section*{Tipi record}
Se agli elementi delle tuple si aggiungono delle etichette (prese da un insieme predefinito di etichette, che assumiamo esistere), si ottengono i record (strutture).

\subsection*{Sintassi, semantica e regole sui tipi}
\begin{align*}
    M::=\dots\mid \sset{l_i = M\ind{i}{1}{n}} \mid M.l &  &
    v::=\dots\mid \sset{l_i = v\ind{i}{1}{n}}          &  &
    T::=\dots\mid\sset{l_o:T\ind{i}{1}{n}}
\end{align*}
\begin{align*}
    \AXC{\(j\in\srange{1}{n}\)}
    \LLB{(SELECT)}
    \UIC{\(\sset{l_i=v\ind{i}{1}{n}}.l_j\rightarrow v_j\)}
    \DP &  &
    \AXC{\(M\rightarrow M'\)}
    \LLB{(EVAL SELECT)}
    \UIC{\(M.l\rightarrow M'.l\)}
    \DP
\end{align*}

\begin{prooftree}
    \AXC{\(M_j\rightarrow M'_j\)}
    \LLB{(EVAL RECORD)}
    \UIC{\stackanchor
        {\(\sset{l_i=v\ind{i}{1}{j-1},l_j=M_j,l_k=M\ind{k}{j+1}{n}}\rightarrow\)}
        {\(\sset{l_i=v\ind{i}{1}{j-1},l_j=M_j,l_k=M'\ind{k}{j+1}{n}}\)}
    }
\end{prooftree}
\begin{prooftree}
    \AXC{\(\sforall{i\in\srange{1}{n}}\Gamma\vdash M_i:T_i\)}
    \LLB{(T RECORD)}
    \UIC{\(\Gamma\vdash\sset{l_i=M\ind{i}{1}{n}}:\sset{l_i:T\ind{i1}{n}{}}\)}
\end{prooftree}
\begin{prooftree}
    \AXC{\(\Gamma\vdash M:\sset{l_i:T\ind{i}{1}{n}}\)}
    \AXC{\(j\in\srange{1}{n}\)}
    \LLB{(T SELECT)}
    \BIC{\(\Gamma\vdash M.l_j:T_j\)}
\end{prooftree}

\section{Esercizio - Estendere la definizione di variabili libere e di sostituzione}
Estendere la definizione delle \compref{def:free_variables} e della \compref{def:substitution} ai nuovi termini introdotti nel linguaggio.

\subsection*{Soluzione}
\subsubsection{\nameref{def:free_variables} con tuple}\label{def:free_variables_tup}
\[
    \begin{aligned}
        fv(x)                         & = \sset{x}                          \\
        fv(n) = fv(true) = fv(false)  & = \emptyset                         \\
        fv(M+V) = fv(M-V)             & = fv(M) \cup fv(V)                  \\
        fv(\sif{M_1}{M_2}{M_3})       & = fv(M_1) \cup fv(M_2) \cup fv(M_3) \\
        fv(\sfn{x}{M})                & = fv(M) \setminus \sset{x}          \\
        fv(M \ N)                     & = fv(M) \cup fv(N)                  \\
                                      &                                     \\
        fv(unit)                      & = \emptyset                         \\
        fv((M_1,M_2))                 & = fv(M_1) \cup fv(M_2)              \\
        fv(\sset{l_i=M\ind{i}{1}{n}}) & = \bigcup\ind{i}{1}{n}fv(M_i)
    \end{aligned}
\]

\subsubsection{\nameref{def:substitution} con tuple}\label{def:substitution_tup}
\[
    \begin{aligned}
        n \sset{x:=N}                        & = n                                                \\
        x \sset{x:=N}                        & = N                                                \\
        y \sset{x:=N}                        & = y                                                \\
        true \sset{x:=N}                     & = true                                             \\
        false \sset{x:=N}                    & = false                                            \\
        M_1 \pm M_2 \sset{x:=N}              & = M_1 \sset{x:=N} \pm M_2 \sset{x:=N}              \\
        (\sfn{y}{M})\sset{x:=N}              & = \sfn{y}{M}\sset{x:=N}\ \text{if}\ y\not\in fv(N) \\
        (M_1\ M_2)\sset{x:=N}                & = M_1\sset{x:=N}\ M_2\sset{x:=N}                   \\
                                             &                                                    \\
        unit \sset{x:=N}                     & = unit                                             \\
        (M_1,M_2)\sset{x:=N}                 & = (M_1\sset{x:=N},M_2\sset{x:=N})                  \\
        \sset{l_i=M\ind{i}{1}{n}}\sset{x:=N} & = \sset{l_i=M\ind{i}{1}{n}\sset{x:=N}}             \\
    \end{aligned}
\]

\section{Teorema - Safety}
Se \(M\) è un termine chiuso e ben tipato, allora non evolve in un termine stuck.
La definizione è la medesima, ma dato che il linguaggio è cambiato il teorema va ridimostrato.

\section{Esercizio - Ridimostrare il teorema di Safety}
Dimostrare il \compref{th:safety} per il linguaggio contenente interi, booleani, funzioni e record.

\subsection*{Soluzione}
Perché il teorema valga devo ridimostrare il \compref{th:preservazione} e il \compref{th:progressione}.

\subsubsection*{\nameref{lemma:inversione} con record}\label{lemma:inversione_rec}
Aggiungiamo due nuove regole al \compref{lemma:inversione}:
\begin{enumerate}
    \item[10.]\(\Gamma\vdash\sset{l_i=M\ind{i}{1}{n}}:T\text{ derivabile}\implies\sexists{T{\ind{i}{1}{n}}}T=\sset{l_i:T\ind{i}{1}{n}},\sforall{i\in\srange{1}{n}}\Gamma\vdash M_i:T_i\)
    \item[11.]\(\Gamma\vdash M.l_j:T \text{ derivabile}\implies\sexists{T_{\srange{1}{n}}}\Gamma\vdash M:\sset{l_i:T\ind{i}{1}{n}}, j\in\srange{1}{n}, T=T_j\)
\end{enumerate}
La dimostrazione è immediata dalle regole di tipo, poiché c'è una sola regola applicabile per ogni termine.

\subsubsection*{\nameref{lemma:forme_canoniche} con record}\label{lemma:forme_canoniche_rec}
Aggiungiamo una nuova regola al \compref{lemma:forme_canoniche}:
\begin{itemize}
    \item Se \(v\) è un valore di tipo \(\sset{l_i:T\ind{i}{1}{n}}\), allora \(v\) è della forma \(\sset{l_i:v\ind{i}{1}{n}}\)
\end{itemize}

\subsubsection*{\nameref{th:progressione} con record}\label{th:progressione_rec}
\[fv(M)=\emptyset,\emptyset\vdash M:T\implies M\not\rightarrow\dot\lor\ \sexists{M'}M\rightarrow M'\]

\subsubsection*{Dimostrazione \nameref{th:progressione_rec}}\label{dim:th:progressione_rec}
Dimostrazione per induzione sull'altezza della derivazione del giudizio \(\emptyset\vdash M:T\).

\paragraph{Casi base: \(h=1\)}
\subparagraph{Caso \(\Gamma\vdash true:Bool\)}
Il termine \(true\) è chiuso poiché \(fv(true)=\emptyset\) ed è un valore, ovvero \(true\not\rightarrow\).
Applicando il \compref{lemma:inversione_rec} troviamo che \(\Gamma\vdash true:T\timplies{L. inv.}T=Bool\), dunque \(M\) è ben tipato e la tesi è verificata.
La dimostrazione è analoga per i termini \(false\), \(n\) e \(\sset{v\ind{i}{1}{n}}\); non è, invece, applicabile per il giudizio \(\Gamma\vdash x:T\) poiché il teorema parla solo di termini chiusi.

\paragraph{Passo induttivo: \(h+1\)}
Supponiamo il teorema sia vero per i giudizi con derivazione di altezza al più \(h\).
Tesi: dimostriamo che vale anche per i giudizi di altezza \(h+1\).

Per l'ipotesi induttiva \(M\) è derivabile con un'altezza \(h+1\) e procediamo per casi sull'ultima regola usata nella derivazione.

\subparagraph{Caso \nameref{rule:t_sum}}
In questo caso \(M=M_1 + M_2\) e il giudizio in ipotesi è \(\emptyset\vdash M_1 + M_2:T\).
Applicando il \compref{lemma:inversione_rec} al termine \(M\) troviamo \(\Gamma\vdash M_1+M_2:T\timplies{L. inv.}T=Nat,\Gamma\vdash M_1:Nat,M_2:Nat\).
Applicando l'ipotesi induttiva \(M_1\) è un valore oppure \(\sexists{M_1'} M \rightarrow M_1'\) e \(M_2\) è un valore oppure \(\sexists{M_2'} M \rightarrow M_2'\).
Se \(M_1\) è un valore allora per il \compref{lemma:forme_canoniche_rec} è una costante intera \(m_1\), lo stesso vale per \(M_2\).
Seguono i tre casi:
\begin{itemize}
    \item \(M_1=m_1, M_2=m_2\) allora l'unica regola applicabile è \nameref{rule:sum} con cui otteniamo \(m_1+m_2\trightarrow{\nameref{rule:sum}} m\) e \(m=_\mathbb{N}m_1+m_2\).
    \item \(M_1=m_1, M_2\rightarrow M_2'\) allora l'unica regola applicabile è \nameref{rule:sum_right} con cui otteniamo \(m_1+M_2\trightarrow{\nameref{rule:sum_right}} m_1+M_2'\).
    \item \(M_1\rightarrow M_2'\) allora l'unica regola applicabile è \nameref{rule:sum_left} con cui otteniamo \(M\trightarrow{\nameref{rule:sum_left}}M_1'+M_2\).
\end{itemize}
In tutti e tre i casi \(M\) esegue un passo, dunque la tesi è verificata.

\subparagraph{Caso \nameref{rule:t_minus}}
Il caso \nameref{rule:t_minus} è analogo al precedente.

\subparagraph{Caso \nameref{rule:t_if_then_else}}
In questo caso \(M=\sif{M_1}{M_2}{M_3}\) e il giudizio in ipotesi è \(\Gamma\vdash\sif{M_1}{M_2}{M_3}:T\).
Applicando il \compref{lemma:inversione_rec} al termine \(M\) troviamo \(\Gamma\vdash\sif{M_1}{M_2}{M_3}:T\timplies{L. inv.}\Gamma\vdash M_1:Bool,M_2:T,M_3:T\).
Applicando l'ipotesi induttiva per ognuno dei sottotermini \(M\ind{i}{1}{3}\) trovo che o \(M_i\) è un valore, oppure \(\sexists{M_i'}M_i\rightarrow M_i'\).
Seguono i tre casi:
\begin{itemize}
    \item \(M_1=true\) allora l'unica regola che possiamo applicare in questo caso è \nameref{rule:if_true} con cui otteniamo \(\sif{true}{M_1}{M_2}\trightarrow{\nameref{rule:if_true}}M_1\).
    \item \(M_1=false\) allora l'unica regola che possiamo applicare in questo caso è \nameref{rule:if_false} con cui otteniamo \(\sif{true}{M_1}{M_2}\trightarrow{\nameref{rule:if_false}}M_2\).
    \item \(M_1\rightarrow M_1'\) allora l'unica regola che possiamo applicare in questo caso è \nameref{rule:if} con cui otteniamo \(\sif{M_1}{M_2}{M_3}\trightarrow{\nameref{rule:if}}\sif{M_1'}{M_2}{M_3}\).
\end{itemize}
In tutti e tre i casi \(M\) esegue un passo, dunque la tesi è verificata.

\subparagraph{Caso \nameref{rule:t_fun}}
In questo caso \(M=\sfn{x:T_1}{M_1}\) e il giudizio che prendiamo in ipotesi è \(\emptyset\vdash\sfn{x:T:1}{M_1}:T1 \rightarrow T_2\).
Per come è costruito \(M\) è un valore, quindi ricadiamo nel primo caso della tesi del teorema.

\subparagraph{Caso \nameref{rule:t_app}}
In questo caso \(M=M_1\ M_2\) e il giudizio in ipotesi è \(\emptyset\vdash M_1\ M_2:T\).
Applicando il \compref{lemma:inversione_rec} al termine \(M\) troviamo \(\Gamma\vdash M_1\ M_2:T\timplies{L. inv.}\sexists{T_1,T_2}\Gamma\vdash M_1:T_1\rightarrow T_2,M_2:T_1\).
Per ipotesi induttiva per ogni sottotermine \(M\ind{i}{1}{2}\) vale che \(M_i\) è un valore oppure \(\sexists{M_i'}M_i\rightarrow M_i'\), seguono i due casi:
\begin{itemize}
	\item \(M_1=m_1,M_2=m_2\) allora l'unica regola applicabile è \nameref{rule:beta} con cui otteniamo \(\sfn{x}{M_3}\ m_2\trightarrow{\nameref{rule:beta}}M_3\sset{x:=m_2}\).
	\item \(M_1=m_1, M_2\rightarrow M_2'\) allora l'unica regola applicabile è \nameref{rule:app_2} con cui otteniamo \(m_1\ M_2\trightarrow{\nameref{rule:app_2}}m_1\ M_2'\).
	\item \(M_1\rightarrow M_1'\) allora l'unica regola applicabile è \nameref{rule:app_1} con cui otteniamo \(M_1\ M_2\trightarrow{\nameref{rule:app_1}}M_1'\ M_2\).
\end{itemize}
In tutti e tre i casi \(M\) esegue un passo, dunque la tesi è verificata.

\subparagraph{Caso \nameref{rule:t_record}}
In questo caso \(M=\sset{l_i=M\ind{i}{1}{n}}\) e il giudizio è \(\emptyset\vdash_{k+1}\sset{l_i=M\ind{i}{1}{n}}:T\).
Applicando il \compref{lemma:inversione_rec} al termine \(M\) troviamo che \(\Gamma\vdash\sset{l_i=M\ind{i}{1}{n}}:T\timplies{L. inv.}\sexists{T\ind{i}{1}{n}} T=\sset{l_i:T\ind{i}{1}{n}},\sforall{i\in\srange{1}{n}}\Gamma\vdash M_i:T_i\).
Per ipotesi induttiva per ogni sottotermine \(M\ind{i}{1}{n}\) vale che \(M_i\) è un valore oppure \(\sexists{M_i'}M_i\rightarrow M_i'\), seguono i due casi:
\begin{itemize}
    \item \(\sforall{i\in\srange{1}{n}} M_i\) è un valore, allora anche \(M\) è un valore finale e ricadiamo nel primo caso del teorema.
    \item \(M\) non valore, allora \(\sexists{i\in\srange{1}{n}}M_i\rightarrow M_i'\) allora l'unica regola applicabile è \nameref{rule:eval_record}.
    Sia \(j = min\sset{i\in\srange{1}{n}\mid\sexists{M_i'}M_i\rightarrow M_i'}\), allora \(\sset{l_i=M\ind{i}{1}{j-1},l_j=M_j,l_k=M\ind{k}{j+1}{n}}\trightarrow{\nameref{rule:eval_record}}\sset{l_i=M\ind{i}{1}{j-1},l_j=M_j',l_k=M\ind{k}{j+1}{n}}\).
    Poiché il termine \(M\) esegue un passo, ricadiamo nel secondo caso del teorema.
\end{itemize}
In tutti e due i casi la tesi è verificata.

\subparagraph{Caso \nameref{rule:t_select}}
In questo caso \(M=M_1.l_j\) e il giudizio è \(\emptyset\vdash_{k+1}M_1.l_j:T\).
Applicando il \compref{lemma:inversione_rec} al termine \(M\) troviamo che \(\Gamma\vdash M_1.l_j:T\timplies{L. inv.}\sexists{T\ind{i}{1}{n}}\Gamma\vdash M:\sset{l_i:T\ind{i}{1}{n}},j\in\srange{1}{n},T=T_j\).
Per ipotesi induttiva sul sottotermine \(M_1\) vale che \(M_1\) è un valore oppure \(\sexists{M_1'}M_1\rightarrow M_1'\), seguono i due casi:
\begin{itemize}
    \item \(M_1=\sset{l_i=v\ind{i}{1}{n}}\), ovvero \(M_1\) valore finale di tipo record, allora l'unica regola applicabile è \nameref{rule:select}, con cui troviamo \(\sset{l_i=v\ind{i}{1}{n}}.l_j\trightarrow{\nameref{rule:select}} v_j\).
    \item \(M_1\rightarrow M_1'\) allora l'unica regola che possiamo applicare è \nameref{rule:eval_select}, con cui troviamo \(M_1.l_j\trightarrow{\nameref{rule:eval_select}}M_1'.l_j\).
\end{itemize}

\subsubsection*{\nameref{lemma:substitution} con record}\label{lemma:substitution_rec}
Aggiungiamo al precedente \compref{lemma:substitution} la seguente regola:
\paragraph{\nameref{rule:record_subs}}
\[\sset{l_i=M\ind{i}{1}{n}}\sset{x:=N}\rightarrow\sset{l_i=M_i\sset{x:=N}^{i\in\srange{1}{n}}}\]

\subsubsection*{\nameref{dim:lemma:substitution} con record}\label{dim:lemma:substitution_rec}
Dimostro che \(\Gamma,x:S\vdash M:T,\Gamma\vdash N:S\implies\Gamma\vdash M\sset{x:=N}:T\) per induzione sull'altezza della derivazione del giudizio \(\Gamma,x:S\vdash M:T\).

\paragraph{Casi base: \(h=1\)}
Se l'altezza \(h\) della derivazione è uguale a \(1\) allora essa deriva direttamente dall'applicazione di uno degli assiomi delle regole di typing.

\subparagraph{Caso \(M=true\)}
Sia il giudizio in ipotesi \(\Gamma,x:S\vdash true:Bool\), applicando \compref{def:substitution} troviamo \(M\sset{x:=N}=true\sset{x:=N}=true\).
Poiché il termine non è cambiato e abbiamo per ipotesi che \(\Gamma,x:S\vdash true:Bool\) la tesi è verificata.

\subparagraph{Caso \(M=y\)}
Sia il giudizio in ipotesi \(\Gamma,x:S \vdash y:T\) con \(x\not=y\).
Applicando \compref{def:substitution} troviamo \(y\sset{y:=N}=x\).
Poiché il termine non è cambiato e abbiamo per ipotesi che \(\Gamma,x:S\vdash true:Bool\) la tesi è verificata.

\subparagraph{Caso \(M=x\)}
Sia il giudizio in ipotesi \(\Gamma,x:S \vdash x:T\).
Applicando \compref{def:substitution} troviamo \(x\sset{x:=N}=N\). 
Per il \compref{th:unicita_tipi} vale che \(S=T\).
Dobbiamo quindi dimostrare che \(\Gamma,x:S\vdash x\sset{x:=N}:S\) quindi \(\Gamma\vdash N:S\) che è vero per ipotesi.

\paragraph{Passo induttivo: \(h=k+1\)}
Supponiamo vero il lemma per i giudizi di tipo nella forma \(\Gamma,x:S\vdash_k M:T\) e che \(\Gamma\vdash N:S\) e dimostriamo che la tesi è vera per i giudizi di altezza \(k+1\) distinguendo i casi a seconda dell'ultima regola di derivazione utilizzata.

\subparagraph{Caso \nameref{rule:t_sum}}
In questo caso \(M=M_1+M_2\) e per ipotesi \(\Gamma,x:S\vdash M:T,\Gamma\vdash N:S\).
Per il \compref{lemma:inversione_rec} su \(M\) troviamo che \(\Gamma,x:S\vdash M_1+M_2:T\timplies{L. inv.}T=Nat,\Gamma,x:S\vdash M_1:Nat,M_2:Nat\).
Applicando l'ipotesi induttiva sui sottotermini \(M_1\) e \(M_2\) troviamo che \(\Gamma,x:S\vdash M_1:Nat,\Gamma\vdash N:S\timplies{Hp. ind.}\Gamma,x:S\vdash M_1\sset{x:=N}:Nat\) e che \(\Gamma,x:S\vdash M_2:Nat,\Gamma\vdash N:S\timplies{Hp. ind.}\Gamma,x:S\vdash M_2\sset{x:=N}:Nat\).
Applicando la regola \nameref{rule:t_sum} trovo che \(\Gamma,x:S\vdash M_1\sset{x:=N}:Nat,M_2\sset{x:=N}:Nat\timplies{Hp. ind.}\Gamma,x:S\vdash (M_1+M_2)\sset{x:=N}:Nat\), dunque la tesi è verificata.
I casi che utilizzano le regole \nameref{rule:t_minus} e \nameref{rule:t_if_then_else} sono analoghi al caso precedente.

\subparagraph{Caso \nameref{rule:t_fun}}
In questo caso \(M=\sfn{y:T_1}{M_1}\) e l'ipotesi è \(\Gamma,x:S\vdash\sfn{y:T_1}{M_1}:T\).
Supponiamo \(y\not\in fv(N)\) per alpha-equivalenza.
Applicando il \compref{lemma:inversione_rec} su \(M\) troviamo che \(\Gamma,x:S\vdash\sfn{y:T_1}{M_1}:T\timplies{L. inv.}\Gamma,x:S,y:T_1\vdash M_1:T\).
Applicando l'ipotesi induttiva sul sottotermine \(M_1\) troviamo che \(\Gamma,x:S,y:T_1\vdash M_1:T,\Gamma\vdash N:S\timplies{Hp. ind.}\Gamma,x:S,y:T_1\vdash M_1\sset{x:=N}:T\)
Applicando la regola \nameref{rule:t_fun} trovo che \(\Gamma,x:S,y:T_1\vdash M_1\sset{x:=N}:T\timplies{\nameref{rule:t_fun}}\Gamma,x:S\vdash\sfn{y:T_1}{M_1}\sset{x:=N}:T\), dunque la tesi è verificata.

\subparagraph{Caso \nameref{rule:t_app}}
In questo caso \(M=M_1\ M_2\) e l'ipotesi è \(\Gamma,x:S\vdash M_1\ M_2:T\).
Applicando il \compref{lemma:inversione_rec} su \(M\) troviamo che \(\Gamma,x:S\vdash M_1\ M_2:T\timplies{L. inv.}\Gamma,x:S\vdash M_1:T_1\rightarrow T,M_2:T_1\).
Applicando l'ipotesi induttiva sui sottotermini \(M_1\) e \(M_2\) troviamo che \(\Gamma,x:S\vdash M_1:T_1\rightarrow T\timplies{Hp. ind}\Gamma,x:S\vdash M_1\sset{x:=N}:T_1\rightarrow T\) e che \(\Gamma,x:S\vdash M_2:T_1\timplies{Hp. ind}\Gamma,x:S\vdash M_2\sset{x:=N}:T_1\).
Applicando la regola \nameref{rule:t_app} troviamo che \(\Gamma,x:S\vdash M_1\sset{x:=N}:T_1\rightarrow T,M_2:T_1\timplies{\nameref{rule:t_app}}\Gamma,x:S\vdash (M_1\ M_2)\sset{x:=N}:T\), dunque la tesi è verificata.

\subparagraph{Caso \nameref{rule:t_record}}
In questo caso \(M=\sset{l_i=M\ind{i}{1}{n}}\) e l'ipotesi è \(\Gamma,x:S\vdash\sset{l_i:T\ind{i}{1}{n}}\).
Applicando il \compref{lemma:inversione_rec} su \(M\) troviamo che \(\Gamma,x:S\vdash\sset{l_i:T\ind{i}{1}{n}}\timplies{L. inv.}\sexists{T\ind{i}{1}{n}}T=\sset{l_i:T\ind{i}{1}{n}}\sforall{i\in\srange{1}{n}}\Gamma,x:S\vdash M_i:T_i\).
Applicando l'ipotesi induttiva sui sottotermini \(M\ind{i}{1}{n}\) troviamo che \(\sforall{i\in\srange{1}{n}}\Gamma,x:S\vdash M_i:T_i\timplies{Hp. ind.}\Gamma,x:S\vdash M_i\sset{x:=N}:T_i\).
Applicando la regola \nameref{rule:t_record} troviamo che \(\sforall{i\in\srange{1}{n}}\Gamma\vdash M_i\sset{x:=N}:T_i\timplies{\nameref{rule:t_record}}\Gamma,x:S\vdash\sset{l_i:M_i\sset{x:=N}}:\sset{l_i:T\ind{i}{1}{n}}\), ovvero \(\Gamma,x:S\vdash\sset{l_i=M\ind{i}{1}{n}}\sset{x:=N}:T\), dunque la tesi è verificata.

\subparagraph{Caso \nameref{rule:t_select}}
I questo caso \(M=M_1.l_j\) e l'ipotesi è \(\Gamma,x:S\vdash M_1.l_j:T\).
Applicando il \compref{lemma:inversione_rec} su \(M\) troviamo che \(\Gamma,x:S\vdash M_1.l_j:T\timplies{L. inv.}\sexists{T_{\srange{1}{n}}}\Gamma,x:S\vdash M_1:\sset{l_i:T\ind{i}{1}{n}},j\in\srange{1}{n},T=T_j\)
Applicando l'ipotesi induttiva al sottotermine \(M_1\) troviamo che \(\Gamma,x:S\vdash M_1:\sset{l_i:T\ind{i}{1}{n}}\timplies{Hp. ind.}\Gamma,x:S\vdash M_1\sset{x:=N}:\sset{l_i:T\ind{i}{1}{n}}\).
Applicando la regola \nameref{rule:t_select} troviamo che \(\Gamma,x:S\vdash M_1\sset{x:=N}:\sset{l_i:T\ind{i}{1}{n}}\timplies{\nameref{rule:t_select}}\Gamma,x:S\vdash M_1.l_j:T_j=T\), dunque la tesi è verificata.

\subsubsection*{\nameref{dim:th:preservazione} con record}\label{dim:th:preservazione_rec}
\[\Gamma \vdash M:T, M \rightarrow M' \implies \Gamma \vdash M':T\]
Eseguo la dimostrazione per induzione sull'altezza della derivazione \(M\rightarrow M'\).

\paragraph{Casi base}
\subparagraph{Caso \nameref{rule:select}}
In questo caso \(M\rightarrow M'\) è \(\sset{l_i=v\ind{i}{1}{n}}.l_j\rightarrow v_j\).
Dall'ipotesi \(\Gamma\vdash M:T\), per il \compref{lemma:inversione_rec} si ha che \(\Gamma\vdash M=\sset{l_i:M\ind{i}{1}{n}}:T\timplies{L. inversione}\sforall{i}\sexists{T_i}\Gamma\vdash M_i:T\ind{i}{1}{n}\) e \(T_j=T\).
Poiché vale che \(\Gamma\vdash M:T,M\rightarrow M'\) e vale che \(\Gamma\vdash M':T\), la tesi è verificata.

I rimanenti casi base sono analoghi alla dimostrazione originale \eqref{dim:th:preservazione}.

\paragraph{Passo induttivo}

\subparagraph{Caso \nameref{rule:eval_select}}
In questo caso \(M\rightarrow M'\) è \(M_1.l_j\rightarrow M_1'.l_j\) e \(M_1\rightarrow M_1'\) derivabile in al più \(h\) passi.
Dall'ipotesi \(\Gamma\vdash M:T\), per il \compref{lemma:inversione_rec} si ha che \(\Gamma\vdash M=M_1.l_j:T\timplies{L. inv.}\sexists{T_i}\Gamma\vdash M:\sset{l_i:T\ind{i}{1}{n}},j\in\srange{1}{n},T=T_j\).
Applicando l'ipotesi induttiva al sottotermine \(M_1\) troviamo che \(\Gamma\vdash M_1:\sset{l_i:T\ind{i}{1}{n}},M_1\rightarrow M_1'\timplies{Hp. ind.}\Gamma\vdash M_1':\sset{l_i:T\ind{i}{1}{n}}\).
Applicando la regola \nameref{rule:t_select} trovo che \(\Gamma\vdash M_1':\sset{l_i:T\ind{i}{1}{n}},j\in\srange{1}{n}\timplies{\nameref{rule:t_select}}\Gamma\vdash M_1'.l_j:T_j\) e poiché abbiamo già dimostrato che \(T=T_j\) allora \(\Gamma\vdash M_1'.l_j:T\), dunque la tesi è verificata.

\subparagraph{Caso \nameref{rule:eval_record}}
In questo caso \(M\rightarrow M'\) è della forma \(\sset{l_i=v\ind{i}{1}{j-1},l_j=M_j,l_k=M\ind{k}{j+1}{n}}\rightarrow\sset{l_i=v\ind{i}{1}{j-1},l_j=M_j',l_k=M\ind{k}{j+1}{n}}\) e \(M_j\rightarrow M_j'\) derivabile in al più \(h\) passi.
Dall'ipotesi \(\Gamma\vdash M:T\), per il \compref{lemma:inversione_rec} si ha che \(T=\sset{l_i:T\ind{i}{1}{n}}\) e \(\Gamma\vdash v_i:T\ind{i}{1}{j-1},\Gamma\vdash M_j:T_j,\Gamma\vdash M_k:T\ind{k}{j+1}{n}\).
Applicando l'ipotesi induttiva al sottotermine \(M_j\) troviamo che \(\Gamma\vdash M_j:T_j,M_j\rightarrow M_j'\timplies{Hp. ind.}\Gamma\vdash M_j':T_j\).
Applicando la regola \nameref{rule:t_record} trovo che \(\sforall{i\in\srange{1}{j-1}}\Gamma\vdash v_i:T_i,\Gamma\vdash M_j':T_j,\sforall{k\in\srange{j+1}{n}}M_k:T_k\timplies{\nameref{rule:t_record}}\sforall{i\in\srange{1}{j-1}}\Gamma\vdash v_i:T_i,\Gamma\vdash M_j':T_j,\sforall{k\in\srange{j+1}{n}}\Gamma\vdash M_k:T_k\), dunque la tesi è verificata.

I rimanenti casi sono analoghi a quelli nella dimostrazione originale \eqref{dim:th:preservazione}.

\section*{Tipi variant}
\subsection*{Sintassi e tipi}
\[M::=\dots\mid\stup{l=M}\mid M\smatch{\scase{l_i}{x_i}{M\ind{i}{1}{n}}}\]
\begin{align*}
    v::=\dots\mid\stup{l=v} &  &
    T::=\dots\mid\stup{l_i:T\ind{i}{1}{n}}
\end{align*}

\subsection*{\nameref{def:free_variables} con variant}\label{def:free_variables_var}
In aggiunta ai casi originali descritti precedentemente \eqref{def:free_variables_tup} aggiungiamo:
\begin{multicols}{2}
    \[fv(\stup{l=M}) = fv(M)\]
    \begin{align*}
        & fv(M\smatch{\scase{l_i}{x_i}{M\ind{i}{1}{n}}}) = \\
        & fv(M)\cup\bigcup_{i=\srange{1}{n}}fv(M_i)\setminus\sset{x_i}
    \end{align*}        
\end{multicols}

\section{Esercizio - Definizione sostituzione per record e variant}
Definire la sostituzione \(M\sset{x:=N}\) nel linguaggio esteso con record e variants.
\subsection*{Soluzione}
\subsubsection*{\nameref{def:substitution} con record}\label{def:substitution_rec}
\begin{prooftree}
    \subsubsection*{RECORD SUBS}\label{rule:record_subs}
    \AXC{}
    \LLB{(RECORD SUBS)}
    \UIC{\(\sset{l_i=M\ind{i}{1}{n}}\sset{x:=N}\rightarrow\sset{l_i=M_i\sset{x:=N}^{i\in\srange{1}{n}}}\)}
\end{prooftree}
\subsubsection*{\nameref{def:substitution} con variant}\label{def:substitution_var}
\begin{prooftree}
    \subsubsection*{VARIANT SUBS}\label{rule:variant_subs}
    \AXC{}
    \LLB{(VARIANT SUBS)}
    \UIC{\(\stup{l=M}\sset{x:=N}\rightarrow\stup{l=M\sset{x:=N}}\)}
\end{prooftree}
\begin{prooftree}
    \subsubsection*{MATCH SUBS}\label{rule:match_subs}
    \AXC{\(\sforall{i\in\srange{1}{n}}y_i\not\in fv(N)\)}
    \LLB{(MATCH SUBS)}
    \UIC{\stackanchor
        {\((M\smatch{\scase{l_i}{y_i}{M\ind{i}{1}{n}}})\sset{x:=N}\rightarrow\)}
        {\(M\sset{x:=N}\smatch{\scase{l_i}{y_i}{M_i\sset{x:=N}}}\)}
    }
\end{prooftree}

\section*{Semantica dei tipi variant}
\begin{prooftree}
    \AXC{\(j\in\sset{\srange{1}{n}}\)}
    \LLB{(MATCH)}
    \UIC{\(\stup{l_j=v_j}\smatch{\scase{l_i}{x_i}{M\ind{i}{1}{n}}}\rightarrow M_j\sset{x_j:=v_j}\)}
\end{prooftree}
\begin{prooftree}
    \AXC{\(M\rightarrow M'\)}
    \LLB{(RED MATCH)}
    \UIC{\(\stup{l=M}\rightarrow\stup{l=M'}\)}
\end{prooftree}

\section*{Regole di tipo dei tipi variant}
\begin{prooftree}
    \AXC{\(\Gamma\vdash M:T_j\)}
    \AXC{\(j\in\srange{1}{n}\)}
    \LLB{(T VARIANT)}
    \BIC{\(\Gamma\vdash\stup{l_j=M}:\stup{l_i:T\ind{i}{1}{n}}\)}
\end{prooftree}
\begin{prooftree}
    \AXC{\(\Gamma\vdash M:\stup{l_i:T\ind{i}{1}{n}}\)}
    \AXC{\(\sforall{i\in\srange{1}{n}}\Gamma,x_i:T_i\vdash M_i:T\)}
    \LLB{(TYPE MATCH)}
    \BIC{\(\Gamma\vdash M \smatch{\scase{l_i}{x_i}{M\ind{i}{1}{n}}}\)}
\end{prooftree}

\section{Esercizio - Dimostrare che il termine è ben tipato}
Dimostrare che il termine \(\sfn{x:\stup{l_1:Nat,l_2:Bool}}x\smatch{\scase{l_1}{x_1}{true},\scase{l_2}{x_2}{x_2}}\ \stup{l_1=5}\) è ben tipato con il tipo Bool.
\subsection*{Soluzione}
\[M_f=\sfn{x:\stup{l_1:Nat,l_2:Bool}}x\smatch{\scase{l_1}{x_1}{true},\scase{l_2}{x_2}{x_2}}\]

\begin{prooftree}
    \AXC{(1)}
    \AXC{}
    \RLB{\nameref{rule:t_nat}}
    \UIC{\(\emptyset\vdash 5:T_{A_1}\)}
    \RLB{\nameref{rule:t_variant}}
    \UIC{\(\emptyset\vdash\stup{l_1=5}:T_A\)}
    \RLB{\nameref{rule:t_app}}
    \BIC{\(\emptyset\vdash M_f\ \stup{l_1=5}:Bool\)}
\end{prooftree}

\begin{prooftree}{(1)}
    \AXC{}
    \RLB{\nameref{rule:t_var}}
    \UIC{\(x:\stup{l_1:Nat,l_2:Bool}\vdash x:\stup{l_1:T_{B_1},l_2:T_{B_2}}\)}
    \AXC{(2)}
    \AXC{(3)}
    \RLB{\nameref{rule:t_match}}
    \TIC{\(x:\stup{l_1:Nat,l_2:Bool}\vdash x\smatch{\scase{l_1}{x_1}{true},\scase{l_2}{x_2}{x_2}}:Bool\)}
    \RLB{\nameref{rule:t_fun}}
    \UIC{\(\emptyset\vdash M_f:T_A\rightarrow Bool\)}
\end{prooftree}

\begin{prooftree}{(2)}
    \AXC{}
    \RLB{\nameref{rule:t_true}}
    \UIC{\(x:\stup{l_1:Nat,l_2:Bool},true:T_{B_1}\vdash true:Bool\)}
\end{prooftree}

\begin{prooftree}{(3)}
    \AXC{}
    \RLB{\nameref{rule:t_var}}
    \UIC{\(x:\stup{l_1:Nat,l_2:Bool},x_2:T_{B_2}\vdash x_2:Bool\)}
\end{prooftree}

\section{Esercizio - Variante di T MATCH 1}

% TODO ricontrollare

Si consideri la seguente variante della regola (T MATCH):
\begin{prooftree}
    \AXC{\(\Gamma\vdash M:\stup{l_i:T\ind{i}{1}{m}}\)}
    \AXC{\(m\geq n\)}
    \AXC{\(\sforall{i\in \srange{1}{m}}\Gamma,x_i:T_i\vdash M_i:T\)}
    \LLB{(T MATCH GEN 1)}
    \TIC{\(\Gamma\vdash M\smatch{\scase{l_i}{x_i}{M\ind{i}{1}{n}}}:T\)}
\end{prooftree}
Dimostrare che  vale il teorema di safety oppure darne un controesempio.
\subsection*{Soluzione}
In questo caso il teorema di safety non è garantito, infatti è possibile trovate termini che hanno tipo corretto ma che durante l'esecuzione arrivano ad una configurazione stuck, ad esempio:
\[M=\stup{l_2=1}\smatch{\scase{l_1}{x}{1}}+1\]

Mostro che il tipo è corretto:

\begin{prooftree}
    \AXC{}
    \RLB{\nameref{rule:t_nat}}
    \UIC{\(\emptyset\vdash1:T_2\)}
    \RLB{\nameref{rule:t_variant}}
    \UIC{\(\emptyset\vdash\stup{l_2=1}:\stup{l_1:T_1,l_2:T_2}\)}
    \AXC{}
    \UIC{\(x:T_1\vdash 1:Nat\)}
    \RLB{T MATCH GEN 1}
    \BIC{\(\emptyset\vdash\stup{l_2=1}\smatch{\scase{l_1}{x}{1}}:Nat\)}
    \AXC{}
    \UIC{\(\emptyset\vdash1:Nat\)}
    \RLB{\nameref{rule:t_nat}}
    \BIC{\(\emptyset\vdash\stup{l_2=1}\smatch{\scase{l_1}{x}{1}}+1:T\)}
\end{prooftree}

Ma la sua esecuzione procede nel modo seguente:

\begin{prooftree}
    \AXC{}
    \RLB{\nameref{rule:match}}
    \UIC{\stackanchor
        {\(\stup{l_2=1}\smatch{\scase{l_1}{x}{1}}\not\rightarrow\)}
        {}
    }
    \RLB{\nameref{rule:sum_left}}
    \UIC{\stackanchor
        {\(\stup{l_2=1}\smatch{\scase{l_1}{x}{1}}+1\not\rightarrow\)}
        {\(\)}
    }
\end{prooftree}

Non è possibile far avanzare \(M\) oltre l'esecuzione di \nameref{rule:match} poiché non è presente nel match un caso adatto alla label di \(l_2\).

\section{Esercizio - Variante di T MATCH 2}

Si consideri la seguente variante della regola \nameref{rule:t_match}:
\begin{prooftree}
    \subsubsection*{\nameref{rule:t_match} \(m\leq n\)}\label{rule:t_match_m_n}
    \AXC{\(\Gamma\vdash M:\stup{l_i:T\ind{i}{1}{m}}\)}
    \AXC{\(m\leq n\)}
    \AXC{\(\sforall{i\in \srange{1}{m}}\Gamma,x_i:T_i\vdash M_i:T\)}
    \LLB{(\nameref{rule:t_match} \(m\leq n\))}
    \TIC{\(\Gamma\vdash M\smatch{\scase{l_i}{x_i}{M\ind{i}{1}{n}}}:T\)}
\end{prooftree}
Dimostrare che  vale il \nameref{th:safety} oppure darne un controesempio.
\subsection*{Soluzione}
Posso dimostrare il teorema di safety per il nuovo linguaggio e per fare ciò devo dimostrare i teoremi di progressione e di preservazione.

\subsubsection*{\nameref{lemma:forme_canoniche} con match \(m\leq n\)}\label{lemma:forme_canoniche_match_m_n}
Al normale \compref{lemma:forme_canoniche_rec} aggiugiamo la seguente regola:
\begin{itemize}
    \item Se \(v\) è un valore di tipo \(\stup{l_i:T\ind{i}{1}{n}}\), allora \(v\) è della forma \(\stup{l_j=v_j}\) con \(j\in\srange{1}{n}\) e \(\Gamma\vdash v_j:T_j\).
\end{itemize}

\subsubsection*{\nameref{lemma:inversione} con match \(m\leq n\)}\label{lemma:inversione_match_m_n}
Al normale \compref{lemma:inversione} aggiungiamo le seguenti regole:
\begin{enumerate}
    \item[10)] Se \(\Gamma\vdash\stup{l=M}:\stup{l_i:T\ind{i}{1}{n}}\) allora \(\sexists{T_j\in\sset{T_i\mid i\in\srange{1}{n}}}\Gamma\vdash M:T_j\)
    \item[11)] Se \(\Gamma\vdash\stup{l=M}\smatch{\scase{l_i}{x_i}{M\ind{i}{1}{n}}}:T\) allora \(\sexists{T_s}\Gamma\vdash\stup{l=M}:T_s\) e \(\sforall{i\in\srange{1}{n}}\sexists{T_i}\Gamma,x_i:T_i\vdash M_i:T\) e \(T_s\in\sset{T_i\mid i\in\srange{1}{m\leq n}}\).
\end{enumerate}

\subsubsection{\nameref{lemma:substitution} con match \(m\leq n\)}\label{lemma:substitution_match_m_n}
Aggiungiamo al precedente \compref{dim:lemma:substitution_rec}

\subsubsection{\nameref{dim:lemma:substitution} con match \(m\leq n\)}\label{dim:lemma:substitution_match_m_n}
Dimostro che \(\Gamma,x:S\vdash M:T,\Gamma\vdash N:S\implies \Gamma\vdash M\sset{x:=N}:T\) per induzione sull'altezza della derivazione del giudizio \(\Gamma,x:S\vdash M:T\).

\paragraph{Casi base: \(h=1\)}
Se l'altezza della derivazione è uguale a \(1\) allora essa deriva direttamente dall'applicazione di uno degli assiomi delle regole di typing.
Non ci sono casi specifici per il tipo Variant, vengono mantenuti i casi della \compref{dim:lemma:substitution_rec}.

\paragraph{Passo induttivo: \(h=k+1\)}
Supponiamo vero il lemma per i giudizi di tipo nella forma \(\Gamma,x:S\vdash_k M:T\) e che \(\Gamma\vdash N:S\) e dimostriamo che la tesi è vera per i giuizi di altezza \(k+1\) distinguendo i casi a seconda dell'ultima regola di derivazione utilizzata.

\subparagraph{Caso \nameref{rule:t_variant}}
In questo caso \(M=\stup{l_s=M_s}\) e per ipotesi \(\Gamma,x:S\vdash M_s:T,\Gamma\vdash N:S\).
Per il \compref{lemma:inversione_match_m_n} su \(M_s\) troviamo che \(\Gamma,x:S\vdash\stup{l_s=M_s}:\stup{l_i:T\ind{i}{1}{n}}\timplies{L. inv.}\sexists{T_s\in\sset{T_i\mid i\in\srange{1}{n}}}\Gamma\vdash M:T\).
Applicando \nameref{rule:variant_subs} troviamo \(\stup{l_s=M_s}\sset{x:=N}\trightarrow{\nameref{rule:variant_subs}}\stup{l_s=M_s\sset{x:=N}}\).
Applicando l'ipotesi induttiva al sottotermine \(M_s\sset{x:=N}\) troviamo che \(\Gamma,x:S\vdash M_s:T_s,\timplies{Hp. ind.}\Gamma,x:S\vdash M_s\sset{x:=N}:T_s\).
Applicando la regola \nameref{rule:t_variant} trovo che \(\Gamma,x:S\vdash M_s\sset{x:=N}\timplies{\nameref{rule:t_variant}}\Gamma\vdash\stup{l_s=M_s}:\stup{l_i:T\ind{i}{1}{n}}\), dunque la tesi è verificata.

\subparagraph{Caso \nameref{rule:t_match_m_n}}
In questo caso \(M=\stup{l_s=M_s}\smatch{\scase{l_i}{x_i}{M_i}}\) e per ipotesi \(\Gamma,x:S\vdash\stup{l_s=M_s}\smatch{\scase{l_i}{x_i}{M_i}}:T,\Gamma\vdash N:S\).
Per il \compref{lemma:inversione_match_m_n} su \(M_s\) troviamo che \(\Gamma,x:S\vdash\stup{l_s=M_s}\smatch{\scase{l_i}{x_i}{M_i}}\timplies{L. inv.}\sexists{T_s}\Gamma\vdash\stup{l_s=M_s}:T_s,\sforall{i\in\srange{1}{n}}\sexists{T_i}\Gamma,x_i:T_i\vdash M_i:T, T_s\in\sset{T\mid i\in\srange{1}{m\leq n}}\).
Applicando \nameref{rule:variant_subs} troviamo \(\stup{l_s=M_s}\trightarrow{\nameref{rule:variant_subs}}\stup{l_s=M_s\sset{x:=N}}\).
Applicando l'ipotesi induttiva al sottotermine \(M_s\sset{x:=N}\) trovo che \(\Gamma,x:S\vdash M_s:T_s\timplies{Hp. ind.}\Gamma,x:S\vdash M_s\sset{x:=N}:T_s\).
Applicando la regola \nameref{rule:t_variant} trovo che \(\Gamma,x:S\vdash M_s\sset{x:=N},T_s\in\sset{T_i\mid i\in\srange{1}{n}}\timplies{\nameref{rule:t_variant}}\Gamma,x:S\vdash\stup{l_s=M_s\sset{x:=N}}:\stup{l_i:T\ind{i}{1}{n}}=T\), dunque la tesi è verificata.
Il resto della dimostrazione è analoga al caso \compref{dim:lemma:substitution_rec}.

\subsubsection*{\nameref{th:progressione} con match \(m\leq n\)}\label{th:progressione_match_m_n}
\[\emptyset\vdash M:T \implies M \not\rightarrow \dot\lor \sexists{M'} M \rightarrow M'\]

\subsubsection*{\nameref{dim:th:progressione} con match \(m\leq n\)}\label{dim:th:progressione_match_m_n}
Dimostrazione sull'altezza della derivazione del giudizio \(\emptyset\vdash M:T\).

\paragraph{Casi base: \(h=1\)}
\subparagraph{Caso \(\Gamma\vdash\stup{l=v}:T\)}
Non ci sono casi base specifici per i tipi variant.

Il resto della dimostrazione è analoga all'originale con record \eqref{dim:th:progressione_rec}.

\paragraph{Passo induttivo: \(h=k+1\)}
Supponiamo il teorema sia vero per i giudizi con derivazione di altezza al più \(k\) e lo dimostriamo vero per i giudizi con derivazione di altezza \(k+1\).
Supponiamo pertanto che \(\emptyset\vdash_{k+1} M:T\) sia derivabile e procediamo per casi a seconda dell’ultima regola di tipo usata.

\subparagraph{\nameref{rule:t_variant}}
In questo caso \(M=\stup{l_j=M_j}:\stup{l_i:T\ind{i}{1}{n}}\) e il giudizio in ipotesi è \(\emptyset\vdash M:T\).
Applicando il \compref{lemma:inversione_match_m_n} al termine \(M\) troviamo \(\Gamma\vdash\stup{l_j=M_j}:T\timplies{L. inv.}\Gamma\vdash\stup{l_j=M_j}:\stup{l_i:T\ind{i}{1}{n}}\).
Applicando l'ipotesi induttiva \(M_j\) è un valore  oppure \(\sexists{M_j'}M_j\rightarrow M:j'\).
Seguono i due casi:
\begin{itemize}
    \item \(M_j=v_j\) allora \(M\) è un valore della forma \(\stup{l_j=v_j}:\stup{l_i:T\ind{i}{1}{n}}\), dunque ricadiamo nel primo caso del teorema.
    \item \(M_j\rightarrow M_j'\) allora l'unica regola applicabile è \nameref{rule:red_match} con cui otteniamo \(\stup{l_j=M_j}\trightarrow{\nameref{rule:red_match}}\stup{l_j=m_j'}\)
\end{itemize}
In entrambi i casi la tesi è verificata.

\subparagraph{\nameref{rule:t_match_m_n}}
In questo caso \(M=\stup{l_s=M_s}\smatch{\scase{l_i}{x_i}{M\ind{i}{1}{n}}}\) e il giudizio in impotesi è \(\emptyset\vdash M:T\).
Applicando il \compref{lemma:inversione_match_m_n} \(\Gamma\vdash \stup{l_s=M_s}\smatch{\scase{l_i}{x_i}{M\ind{i}{1}{n}}}:T\timplies{L. inv.}\sexists{T_s}\Gamma\vdash\stup{l_s=M_s}:T_s,\sforall{i\in\srange{1}{n}}\sexists{T_i}\Gamma,x_i:T_i\vdash M_i:T,T_s\in\sset{T_i\mid i \in\srange{1}{m\leq n}}\).
Applicando l'ipotesi induttiva \(M_s\) è un valore oppure \(\sexists{M_j'}M_j\rightarrow M_j'\).
Seguono i due casi:
\begin{itemize}
    \item \(M_s=v_s\) allora l'unica regola applicabile è \nameref{rule:match} che applicata a \(M\) ci permette di ottenere \(\stup{l_s=v_s}\smatch{\scase{l_i}{x_i}{M\ind{i}{1}{n}}}\timplies{\nameref{rule:match}}M_s\sset{x_s:=v_s}\).
    \item \(M_s\rightarrow M_s'\) allora l'unica regola applicabile è \nameref{rule:red_match} ce applicata a \(M\) ci permette di ottenere \(\stup{l_s=M_s}\smatch{\scase{l_i}{x_i}{M\ind{i}{1}{n}}}\trightarrow{\nameref{rule:red_match}}\stup{l_s=M_s'}\smatch{\scase{l_i}{x_i}{M\ind{i}{1}{n}}}\).
\end{itemize}
È utile notare che è garantita la riuscita della scelta del match, poiché per ogni label è presente un caso; è possibile che ci siano regole che non vengono mai utilizzate, ma questo non viola il teorema di progressione.
Il resto della dimostrazione è analogo a quella del linguaggio originale con record \eqref{dim:th:progressione_rec}.

\subsubsection*{\nameref{dim:th:preservazione} con match \(m\leq n\)}\label{dim:th_preservazione_match_m_n}
\[\Gamma \vdash M:T, M \rightarrow M' \implies \Gamma \vdash M':T\]
Dimostrazione per induzione sull'altezza della derivazione \(M\rightarrow M'\).

\paragraph{Casi base: \(h=1\)}
Non ci sono casi base specifici per i tipi variant.

Il resto della dimostrazione è analogo alla \compref{dim:th:preservazione_rec}.

\paragraph{Passo induttivo: \(h=k+1\)}
L'ipotesi induttiva è che la tesi sia valida per le derivazioni con altezza al più \(k\).
Dimostriamo ora che è valido anche per le derivazioni con altezza \(k+1\) per casi, a seconda della regola utilizzata nell'ultimo passo.

\subparagraph{Caso \nameref{rule:variant}}
In questo caso \(M\rightarrow M'\) è \(\stup{l_s=M_s}\trightarrow{\nameref{rule:variant}}\stup{l_s=M_s'}\).
Dall'ipotesi \(\Gamma\vdash M:T\), per il \compref{lemma:inversione_match_m_n} si ha che \(\Gamma\vdash\stup{l_s=M_s}:T\timplies{L. inv.}\sexists{T_s\in\sset{T\mid i\in\srange{1}{n}}}\Gamma\vdash M_s:T_s\).
Applicando l'ipotesi induttiva al sottotermine \(M_s\) troviamo che \(\Gamma\vdash M_s:T_s\timplies{Hp. ind.}\Gamma\vdash M_s':T_s\).
Applicando la regola \nameref{rule:t_variant} a \(M_s'\) troviamo che \(\Gamma\vdash M_s':T_s,T_s\in\sset{T_i\mid i\in\srange{1}{n}}\timplies{\nameref{rule:t_variant}}\Gamma\vdash\stup{l_s=M_s'}:\stup{l_i:T\ind{i}{1}{n}}\), dunque la tesi è verificata.

\subparagraph{Caso \nameref{rule:match}}
In questo caso \(M\rightarrow M'\) è \(\stup{l_s=v_s}\smatch{\scase{l_i}{x_i}{M\ind{i}{1}{n}}}\trightarrow{\nameref{rule:match}}M_s\sset{x_s:=v_s}\).
Dall'ipotesi \(\Gamma\vdash M:T\) e per il \compref{lemma:inversione_match_m_n} si ha che \(\Gamma\vdash\stup{l_s=v_s}\smatch{\scase{l_i}{x_i}{M\ind{i}{1}{n}}}:T\timplies{L. inv.}\sexists{T_s}\Gamma\vdash\stup{l_s=v_s}:T_s,\sforall{i\in\srange{1}{n}}\sexists{T_i}\Gamma,x_i:T_i\vdash M_i:T,T_s\in\sset{T_i\mid i\in\srange{1}{m\leq n}}\).
Per il \compref{lemma:substitution_match_m_n} \(\Gamma,x:S\vdash M_s:T\timplies{\nameref{lemma:substitution_match_m_n}}\Gamma,x:S\vdash M_s\sset{x:=v_s}:T\).
Poiché \(\Gamma\vdash M:T\) e \(\Gamma,x:S\vdash M_s\sset{x:=v_s}:T\), la tesi è verificata.

\subparagraph{Caso \nameref{rule:red_match}}
In questo caso \(M\rightarrow M'\) è della forma \(\stup{l=M_s}\smatch{\scase{l_i}{x_i}{M\ind{i}{1}{n}}}\trightarrow{\nameref{rule:red_match}}\stup{l=M_s'}\smatch{\scase{l_i}{x_i}{M\ind{i}{1}{n}}}\).
Dall'ipotesi \(\Gamma,\vdash M:T\) e per il \compref{lemma:inversione_match_m_n} si ha che \(\Gamma,\vdash\stup{l=M_s}\smatch{\scase{l_i}{x_i}{M_i}}:T\timplies{L. inv.}\sexists{T_s}\Gamma\vdash\stup{l=M_s}:T_s,\sforall{i\in\srange{1}{n}}\sexists{T_i}\Gamma,x_i:T_i\vdash M_i:T,T_s\in\sset{T_i\mid i\in\srange{1}{n}}\).
Applicando l'ipotesi induttiva sul sottotermine \(M_s\) otteniamo \(\Gamma\vdash M_s:T_s,M_s\rightarrow M_s'\timplies{Hp. ind.}\Gamma\vdash M_s':T_s\).
Applicando la regola \nameref{rule:t_match_m_n} troviamo \(\Gamma\vdash \stup{l=M_s}:\stup{l_i:T\ind{i}{1}{m}}, m\leq n, \sforall{i\in\srange{1}{n}}\Gamma,x_i:T_i\vdash M_i:T_i\timplies{\nameref{rule:t_match_m_n}}\Gamma\vdash \stup{l=M_s}\smatch{\scase{l_i}{x_i}{M\ind{i}{1}{n}}}:T\), dunque la tesi è verificata.

Il resto della dimostrazione è analogo alla \compref{dim:th:preservazione_rec}.

\section{Esercizio - Liste}
Un ulteriore esempio di variant type è il seguente tipo List, che rappresenta liste di interi.
Si noti che il tipo è definito in modo ricorsivo:
\[
    \begin{aligned}
        \textbf{Tipo}   \ \  & List = \stup{nil:Unit, cons:(int*List)}          \\
        \textbf{Valori} \ \  & \stup{nil=unit}\ \stup{cons=(n,\stup{nil=unit})}
    \end{aligned}
\]
Definire il termine che corrisponde ad una lista che contiene due elementi, cioè due costanti intere.

\subsection*{Soluzione}
Posso definire il termine \(M=cons(a, cons(b, nil))\) dove \(a\) e \(b\) sono le costanti intere.

\section{Esercizio - Default in pattern matching}
Studiare una variante di questo linguaggio che ammette un caso di default nell’operazione
di pattern matching.
\subsection*{Soluzione}
Posso aggiungere le seguenti regole:
\begin{prooftree}
    \AXC{\(j\not\in\srange{1}{n}\)}
    \LLB{(MATCH DEFAULT)}
    \UIC{\(\stup{l_j=v_j}\smatch{\scase{l_i}{x_i}{M_i},\dots,default\Rightarrow M_d}\rightarrow M_d\)}
\end{prooftree}

\begin{prooftree}
    \AXC{\(\Gamma\vdash M_d:T\)}
    \AXC{\(\sforall{i\in\srange{1}{n}}\Gamma\vdash M_i:T\)}
    \LLB{(T MATCH DEFAULT)}
    \BIC{\(\Gamma\vdash M\smatch{\scase{l_i}{x_i}{M_i},\dots,default\ M_d}:T\)}
\end{prooftree}